\input{preamble}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\centerline{ОТЗЫВ}
\centerline{руководителя дипломного проекта}
\centerline{на студента гр. 550504}
\centerline{Фёдорова Алексея Сергеевича}
\vspace{\baselineskip}

Дипломный проект посвящен созданию системы сбора информации о процессах и
файловых дескрипторах в операционной системе Linux, которая призвана быть более
быстрой заменой файловой системы \texttt{procfs}.

Тема дипломного проекта актуальна ввиду больших затрат при использовании
существующего интерфейса и повсеместному переходу на бинарные интерфейсы в
требовательных к производительности системах.

Поставленные перед дипломником задачи были решены в полной мере. Кроме
непосредственно системных вызов были разработаны тесты и примеры
пользовательских программ, использующих новые вызовы.

Разработку дипломного проекта дипломник осуществлял полностью самостоятельно, при
проектировании проявил высокую инициативу и способность принимать решения.

В процессе изучения предметной области, проектирования и разработки проекта
дипломник проявил хорошее умение работать со специальной литературой и
документацией, а также систематизировать изученную информацию.

Дипломник показал достаточные способности к инженерной и
научно-исследовательской деятельности.

Полученные результаты могут быть использованы для ускорения существующих
программ, а также при разработке нового программного обеспечения, что
положительно скажется на производительности системы.

Таким образом, А.С.~Фёдоров полностью заслуживает присвоения ему квалификации
<<инженер-системотехник>>.

\vspace{\baselineskip}
\noindent
Заместитель декана факультета компьютерных систем и сетей \hfill Е.А. Сасин

\end{document}
