\sectioncentered*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\label{sec:intro}

С каждым днём промышленность развивается и одним из самых острых вопросов для человечества остаётся вопрос экологии.
Крупные предприятия тратят огромные суммы на поддержание экологичности своего процесса изготовления, 
так как они имеют связь с общественностью, и её мнение определяет количество новых клиентов и им это выгодно.
В то же время, начинающие корпоративные машины не могут позволить себе средств на такие роскоши, 
и, тем самым, экономят на общей окружающей среде.

Причин загрязнения может быть очень много, 
и очень радует тот факт, что в последнее время эта тема вновь стала актуальна, 
и многие производители начали задумываться над этим вопросом.

Как бы это не было печально, но эта проблема крайне остра в Беларуси.
Хоть количество производства ниже, чем в других Европейских сранах, 
но небольшая прибыльность предприятий не позволяет им обеспечить своему производственному процессу достаточную экологичность.


% ОСТАЛЬНОЕ

На сегодняшний день встраиваемые системы являются неотъемлемой частью нашей жизни.
Их используют практически повсеместно -- начиная от автомобилей 
(системы климат-контроля, автопилотирования)
и заканчивая холодильниками, стиральными машинами, телевизорами
и другой бытовой техникой, которыми можно управлять, например,
с помощью встраиваемых решений или смартфонов.

Встраиваемая система (англ. embedded system) -- это система, которая выполняет
определенный производителем ограниченный набор функций,
который не предназначен для изменения конечным пользователем ~\cite{esd_book}.
К данным системам обычно устанавливаются требования высокой отказоустойчивости,
обработки данных в режиме реального времени, практически мгновенной реакции
на входные воздействия. Из-за этого разработчики
вынуждены использовать специализированные операционные системы,
которые соответствуют вышеупомянутым требованиям. Их
называют операционными системами реального времени
(англ. RTOS), примерами которых могут служить
VxWorks, FreeRTOS, TI-RTOS, eCos, RTLinux.

% TODO: RTOS - real-time operating system - в список условных сокращений

После описания логики работы встраиваемой системы на каком-либо
языке программирования необходимо проверить описание на соответствие
вышеописанным требованиям, в том числе и требованиям времени.
Для этого приходится либо использовать какие-либо готовое решения,
либо создавать и применять собственный профилировщик задач.
При использовании какой-либо операционной
системы необходима поддержка профилирования самой операционной системой,
иначе может потребоваться правка ее исходных кодов либо добавление
в каждую задачу кода для сбора статистики по профилированию (что, практически, сопоставимо с
имлементацией собственной системы профилирования).

% TODO: (в операционных системах реального времени задачами обычно называют потоки либо псевдо-потоки, которые выполняют ту или иную функцию) - в обзор литературы

Целью данного дипломного проекта является создание модуля сбора статистики
в режиме реального времени для операционной системы TI-RTOS, который позволит
производить отладку в условиях, наиболее приближенных к реальным.
Работа данного проекта не будет требовать наличие подключенного отладчика
или программатора (например, по интерфейсу JTAG).

% TODO: HWI - hardware interrupts - в список условных сокращений
% TODO: SWI - software interrupts - в список условных сокращений

Для достижения поставленной цели нужно выполнить следующие задачи:
\begin{itemize}
    \item запустить пример работы с операционной системой TI-RTOS, содержащий несколько псевдозадач, проверить корректность его работы (данный пример в дальнейшем будет использоваться в качестве примера для тестирования);
    \item добавить в пример несколько тестовых HWI и SWI для более полной проверки модуля;
    \item исследовать возможности профилирования, предоставляемые операционной системой;
    \item разработать модуль сбора статистики для каждого ядра процессора на основе возможностей, предоставленных операционной системой;
    \item исследовать возможности межъядерного взаимодействия;
    % \item разработать модуль сбора статистики со всех ядер;
    % \item разработать модуль локального сбора сообщений;
    % \item разработать модуль сбора сообщений со всех ядер;
    \item разработать модуль для отправки собранной информации для ее внешней обработки и отображения.
\end{itemize}

Дипломный проект будет реализовать следующие функции:
\begin{itemize}
    \item сбор статистики по задачам;
    \item сбор статистики по прерывания (HWI и SWI);
    \item сбор системных и пользовательских сообщений;
    \item частичное конфигурирование системы профилирования во время ее работы;
    \item получение данных из системы профилирования для их дальнейшего отображения;
    \item отображение полученных данных на веб-странице в режиме реального времени.
\end{itemize}

Таким образом, можно утверждать, что тема актуальна для реализации
и может быть в дальнейшем использована для получения коммерческой выгоды.

% 02 марта 2019
% http://systemsauto.ru/heating/climate_control.html - система климат-контроля
% https://auto.vesti.ru/news/show/news_id/701472/ - автопилот спас жизнь
% https://www.dgl.ru/reviews/obzor-umnoy-stiralnoy-mashiny-lg-f12u1hbs4-stiraem-so-smartfona_6854.html - умная стиральная машина
% https://wylsa.com/samsung-family-hub/ - умный холодильник
% https://tech.onliner.by/2018/05/29/yandex-5 - яндекс.станция - новость
% https://station.yandex.ru/#station - яндекс.станция - оф. сайт
% https://yandex-station.ru/analogi-yandeks.stanczii.html - аналоги яндекс станции
% https://the-eye.eu/public/Books/IT%20Various/making_embedded_systems.pdf - making embedded systems (book) - ISBN 978-1-449-30214-6
% https://books.google.by/books?id=BjNZXwH7HlkC&pg=PA2&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false - Heath, Steve (2003). Embedded systems design. EDN series for design engineers (2 ed.). Newnes. p. 2. ISBN 978-0-7506-5546-0. "An embedded system is a microprocessor based system that is built to control a function or a range of functions."
% https://stackoverflow.com/questions/5281848/what-are-the-five-most-commonly-used-real-time-operating-systems - примеры RTOS-ов
% https://en.wikipedia.org/wiki/Bare_machine - bare metal
% https://www.embedded.com/electronics-blogs/barr-code/4027479/Real-men-program-in-C - диаграмма с языками для embedded
