\sectioncentered*{РЕФЕРАТ}
\label{sec:ref}

Дипломный проект предоставлен следующим образом. Электронные носители: 1
компакт-диск. Чертежный материал: 6 листов формата А1. Пояснительная записка:
80 страниц, 6 рисунков, 1 таблица, 11 литературных источников, 2 приложения.

Ключевые слова: регрессионный анализ, распределённая вычислительная система, кластер, виртуализация, открытый исходный код, интерактивный документ, брокер сообщений, обработка данных в режиме реального времени.

Предметная область: разработка программного продукта под платформу Linux.
Объект разработки: программный продукта для проведения распределённого анализа данных из нескольких источников.

Целью проекта является разработка программного продукта для распределённого анализа данных под платформу Linux, который позволит производить анализ данных из нескольких источников на распределённой вычислительной системе.

При разработке программного продукта для распределённого анализа данных под платформу Linux использовался PyCharm, InteliJ IDEA, Apache Spark, Apache Zeppelin, Apache Kafka

С помощью распределённой вычислительной системы был разработан программный продукт, который позволяет производить параллельную обработку данных в режиме реального времени.
Использование Docker позволяет использовать данный продукт на любой поддерживаемой платформе при помощи средств виртуализации.
По причине использования брокера сообщений, проект является очень гибким и позволяет добавлять как неограниченное количество источников данных, так и неограниченное количество обработчиков данных.

Разработанный программный продукт, согласно приведённым расчётам является экономически эффективным, и оправдывает средства, вложенные в его разработку.

Дипломный проект является завершённым. В качестве улучшений можно рассмотреть добавление поддержки других брокеров сообщений, использование более компактного формата передачи сообщений и расширение используемых инструментов анализа.
\insertNumPagesText ,
\insertNumFiguresText , \insertNumTablesText ,
\insertNumBibElementsText ,
\insertNumAnnexesText .

\newpage
